---
title: 'Cours d''informatique en école primaire'
media_order: DN8UL2_X0AAIN5i.jpg
published: true
date: '06-11-2017 12:38'
publish_date: '06-11-2017 12:38'
taxonomy:
    category:
        - Blog
    tag:
        - école
        - cours
---

Depuis quelques temps, j'étais intéressé pour intervenir en primaire pour des cours d'informatique. Je pensais au début à des cours de programmation (avec [Scratch](https://scratch.mit.edu/)). En discutant avec le directeur du groupe scolaire de ma commune, on s'est déjà dit que la bureautique et la recherche sur internet seraient déjà deux bons points à démarrer avec les enfants. 

Car oui, mon souhait a été validé par l'école de ma commune. Sincèrement, je n'y croyais pas mais bon, tant mieux. 

Ce matin, première intervention avec les CM1 / CM2 (j'y vais toutes les semaines, chaque groupe me verra une semaine sur deux). 

![Groupe scolaire Jacques Brel de Rinxent](DN8UL2_X0AAIN5i.jpg)

Au programme de l'année : 
* le matériel informatique et son environnement : qu'est-ce qu'une souris, un clavier tout ça, les logiciels, etc. 
* de la bureautique (traitement de texte, mise en page d'un texte)
* la recherche sur internet (internet c'est bien, mais y'a des risques, tout n'est pas vrai – coucou Facebook, etc.)
* et peut-être si on avance bien et que les élèves sont réceptifs : Scratch ! 

Déjà, je me suis rendu compte (mais je m'en doutais à moitié) qu'en 20 ans de temps (j'avais leur âge), ça a beaucoup changé. Aujourd'hui, leur point d'entrée vers le monde de l'informatique, c'est un smartphone (ou une tablette). Donc une souris, une unité centrale, un cable éthernet, ils connaissent mais n'utilisent pas vraiment. 

Première séance ce matin donc : listing de tout le matériel, de l'environnement (système d'exploitation, logiciels – non on ne dit pas applications !), puis début de rédaction d'une poésie dans un traitement de texte, avec la mise en page prévue la fois prochaine. 

"Comment on fait un point ?", "Comment on met un accent sur la A majuscule ?", "Comment on met des guillemets ?".  
Avec moi, ils ne vont pas apprendre à se créer un compte Facebook (t'as pas le droit t'es trop jeune de toute façon !), mais ils sauront rédiger une lettre sans faire trop de faute, ils savent déjà qu'un mot de passe est important et ne doit être divulgué à personne (bon, à vos parents oui, parce que vous êtes encore jeunes), que Internet c'est bien mais faut faire attention (sur Facebook et Wikipedia, y'a des conneries), ils sauront faire une recherche sur [Qwant Junior](https://www.qwantjunior.com/?l=fr), etc. 

Une heure avec un groupe de 12/14 élèves, ça passe très vite. Mais durant toute l'année, on va apprendre plein de choses (parce que moi aussi j'apprends : ce matin, comment on fait un A majuscule accentué sous Windows 😁). C'est très enrichissant. 

Si ça vous intéresse de faire pareil près de chez vous, demandez. Les écoles n'ont pas le temps ni le budget de le faire. Toute aide sera forcément bien vue. Il n'y aura peut-être pas une salle avec 14 postes récents comme ici (même si les écrans sont vieillots mais on s'en fiche), mais vous ferez des groupes plus petits. 
